\chapter{Übungsaufgaben}


\section{Blatt 1}


\begin{question}[subtitle={Transitivität, Vollständigkeit und Monotonie}]{3+1}
	Kuniberta konsumiert Schokolade und Gummibärchen und trifft Aussagen über folgende drei Güterbündel:
	\begin{itemize}
		\item $A$: 1 Schokolade, 1 Gummibärchenpackung
		\item $B$: 3 Schokoladen, 2 Gummibärchenpackungen
		\item $C$: 2 Schokoladen, 3 Gummibärchenpackungen
	\end{itemize}

	Zu jedem Paar von Bündeln $(x, y)$ wurde Kuniberta gefragt, ob sie $x$ gegenüber $y$ \textit{schwach bevorzugt} ($\succeq$). Ihre Antworten:

	\begin{align*}
		B & \succeq A  \\
		A & \nsucceq B \\
		C & \succeq A  \\
		A & \succeq C  \\
		B & \nsucceq C \\
		C & \nsucceq B \\
		A & \succeq A  \\
		B & \succeq B  \\
		C & \succeq C
	\end{align*}
	\begin{enumerate}

		\item Angenommen wir tauschen die Antwort $B \nsucceq C$ durch $B \succeq C$, wie ändern sich die Aussagen nun?
		\item Gebe für jedes Paar an, welche Relation gilt, wenn wir die zuvor geänderte Präferenz beibehalten.
		\item Ist die Monotonieannahme erfüllt?
	\end{enumerate}
\end{question}
\begin{solution}
	\noindent
	\begin{enumerate}
		\item

		      \begin{itemize}
			      \item \textbf{Sind Kunibertas Präferenzen vollständig?}\\
			            \textbf{Definition:} Eine Präferenzrelation $\succeq$ ist vollständig, wenn für alle $x, y$ gilt:
			            \[
				            x \succeq y \ \text{oder} \ y \succeq x
			            \]
			            \textbf{Prüfung:}
			            Betrachten wir das Paar $(B, C)$:
			            \[
				            B \nsucceq C \ \text{und} \ C \nsucceq B
			            \]
			            Daher ist die Präferenzrelation \textbf{nicht vollständig}.

			      \item \textbf{Sind Kunibertas Präferenzen transitiv?}\\
			            \textbf{Definition:} Eine Präferenzrelation $\succeq$ ist transitiv, wenn für alle $x, y, z$ gilt:
			            \[
				            x \succeq y \ \text{und} \ y \succeq z \ \Rightarrow\  x \succeq z
			            \]
			            \textbf{Prüfung:}
			            Betrachten wir:
			            \[
				            B \succeq A \ \text{und} \ A \succeq C
			            \]
			            Dann müsste gelten:
			            \[
				            B \succeq C
			            \]
			            Es gilt jedoch:
			            \[
				            B \nsucceq C
			            \]
			            Daher ist die Präferenzrelation \textbf{nicht transitiv}.
		      \end{itemize}

		      \textbf{Fazit:} Kunibertas Präferenzen sind weder vollständig noch transitiv.
		\item Es kann nun geprüft werden, dass die Präferenzen vollständig und transitiv sind, da die Punkte aus der vorherigen Lösung nicht mehr angemerkt werden können.
		\item Es gilt: $A \sim A, B \sim B, C \sim C$, sowei $A  \sim C$. Außerdem gelten die strikten Ungleichungen $B \succ A$ und $B \succ C$.
		\item Wir haben gesehen, dass $C \sim A$, aber $C$ hat in jedem Gut eine größere Anzahl, was der Monotonie widerspricht.
	\end{enumerate}

\end{solution}


\begin{question}[subtitle={Graphische Darstellung von Präferenzen I}]
	Die Konsumentin Karin hat Präferenzen über Konsumbündel, die aus zwei Gütern bestehen. Stellen
	Sie in den folgenden Fällen mit Hilfe von Indifferenzkurven dar, wie ihre Präferenzen aussehen - oder,
	wenn es mehrere Möglichkeiten gibt, wie sie aussehen könnten.

	\begin{enumerate}
		\item Karin interessiert sich ausschließlich für ihren Vitamin-C-Konsum - je mehr, desto besser. Gut 1
		      (Zitronen) enthält pro Einheit $100$ Milligramm Vitamin C, Gut 2 (Kartoffeln) enthält $20$ Milligramm
		      pro Einheit.
		\item Karin besucht ein Cafe, in dem sie Kaffee (Gut 1, in ml) trinkt – je mehr, desto besser. Zusätzlich
		      gibt es dort Papierservietten (Gut 2), für die sie jedoch keine Verwendung hat. Sie stören sie nicht, aber sie bringen ihr auch keinen zusätzlichen Vorteile.
		\item Karin konsumiert Milch (Gut 1) mit Kakaopulver (Gut 2) stets im Verhältnis 9 zu 1 – also 90g Milch pro
		      10g Kakao. Nur dann ist sie zufrieden. Je mehr sie von dieser Mischung herstellen kann, desto besser.
		      Zusätzliche Mengen an Milch oder Kakao, die nicht zu einer Mischung im gewünschten Verhältnis
		      verarbeitet werden können, sind für sie nutzlos.
	\end{enumerate}

\end{question}

\begin{solution}

	\begin{enumerate}
		\item Wir bestimmen die Nutzenfunktion $u(x_1, x_2) = 100\cdot x_1 + 20\cdot x_2$.
		      Jede Indifferenzkurve entspricht einer bestimmten Menge $C$ Vitamin C, die Karin konsumieren möchte

		      \begin{center}

			      \begin{tikzpicture}
				      \begin{axis}[
						      axis lines=middle,
						      xlabel={Zitronen}, ylabel={Kartoffeln},
						      grid=both,
						      width=12cm, height=12cm,
						      xmin=0, xmax=6, ymin=0, ymax=12,
						      xtick={0,1,2,3,4,5,6},
						      ytick={0,2,4,6,8,10,12},
						      xlabel style={below right}, ylabel style={above left},
						      domain=0:6
					      ]

					      % Indifferenzkurve für C = 100
					      \addplot[thick,blue] {5 - 5*x};
					      %\node at (axis cs:3,5) [anchor=south east] {Indifferenzkurve für $C = 100$};

					      % Indifferenzkurve für C = 200
					      \addplot[thick,red] {10 - 5*x};
					      %\node at (axis cs:3,9) [anchor=south east] {Indifferenzkurve für $C = 200$};

					      % Indifferenzkurve für C = 300
					      \addplot[thick,green] {15 - 5*x};
					      %\node at (axis cs:3,11) [anchor=south east] {Indifferenzkurve für $C = 300$};

				      \end{axis}
			      \end{tikzpicture}

		      \end{center}

		\item Da nur Kaffe einen Einfluss hat, haben Papierservietten keinen Einfluss, weshalb vertikale Linien unsere Differenzkurve darstellen.
		      \begin{center}
			      \begin{tikzpicture}
				      \begin{axis}[
						      axis lines=middle,
						      xlabel={Kaffee}, ylabel={Servietten},
						      grid=both,
						      width=12cm, height=8cm,
						      xmin=0, xmax=6, ymin=0, ymax=6,
						      xtick={0,1,2,3,4,5,6},
						      ytick={0,1,2,3,4,5},
						      xlabel style={below right}, ylabel style={above left},
						      domain=0:6
					      ]

					      % Indifferenzkurve für C = 100ml Kaffee (vertikale Linie)
					      \addplot[thick,blue] coordinates {(2,0) (2,5)}; % Beispiel: 100ml Kaffee, egal wie viele Servietten

					      % Indifferenzkurve für C = 200ml Kaffee (vertikale Linie)
					      \addplot[thick,red] coordinates {(4,0) (4,5)}; % Beispiel: 200ml Kaffee, egal wie viele Servietten

					      % Weitere Indifferenzkurve für 300ml Kaffee
					      \addplot[thick,green] coordinates {(5,0) (5,5)}; % Beispiel: 300ml Kaffee, egal wie viele Servietten

					      % Beschriftungen der Indifferenzkurven
					      %\node at (axis cs:2,5.5) [anchor=south east] {Indifferenzkurve für $100$ ml Kaffee};
					      %\node at (axis cs:4,5.5) [anchor=south east] {Indifferenzkurve für $200$ ml Kaffee};
					      %\node at (axis cs:5,5.5) [anchor=south east] {Indifferenzkurve für $300$ ml Kaffee};

				      \end{axis}
			      \end{tikzpicture}
		      \end{center}
		      Dies ist ein Beispiel für ein neutrales Gut.

		\item
		      Unsere Indiffernzkurven sind Linien, die sich rechtwinklig jeweils beim Verhältnis $9$ zu $1$ treffen.

		      \begin{center}

			      \begin{tikzpicture}[scale=0.075]

				      % Achsen
				      \draw[->] (0,0) -- (140,0) node[right] {Milch};
				      \draw[->] (0,0) -- (0,20) node[above] {Kakaopulver};

				      % Verhältnisslinie x2 = (1/9) x1
				      \draw[dashed, domain=0:135] plot (\x,{(1/9)*\x});%node[right] {$x_2 = \frac{1}{9}x_1$};

				      \draw[thick] (45,20) -- (45,5) -- (140,5);
				      \draw[thick] (90,20) -- (90,10) -- (140,10);
				      \draw[thick] (135,20) -- (135,15) -- (140,15);

				      \filldraw (45,5) circle (4pt);
				      \filldraw (90,10) circle (4pt);
				      \filldraw (135,15) circle (4pt);

				      % Beschriftung Indifferenzkurven
				      \node at (110,17) {höherer Nutzen $\nearrow$ };
				      % Beschriftung der Ecken
				      \node[below] at (45,0) {$45$};
				      \node[left] at (0,5) {$5$};
				      \node[below] at (90,0) {$90$};
				      \node[left] at (0,10) {$10$};
				      \node[below] at (135,0) {$135$};
				      \node[left] at (0,15) {$15$};

			      \end{tikzpicture}

		      \end{center}

	\end{enumerate}
\end{solution}


\begin{question}
	Kann eine Indifferenzkurve einer Konsumentin mit monotoner Präfernz wie folgt aussehen:

	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			% Achsen zeichnen
			\draw[->] (0,0) -- (4,0) node[right] {$x_1$}; % x1-Achse
			\draw[->] (0,0) -- (0,4) node[above] {$x_2$}; % x2-Achse

			% Kreis zeichnen
			\draw[thick] (2,2) circle(1); % Kreis mit Radius 3

			% Beschriftung für den Kreis
			\node at (2,2) {$U$}; % Beispielhafte Beschriftung des Kreises (kann angepasst werden)

			% Markierung auf den Achsen
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	Erklären Sie Ihre Antwort. Wie verändert sich Ihre Antwort, wenn man auf die Annahme verzichtet,
	dass die Präferenz monoton ist?
\end{question}

\begin{solution}
	Nein, da monotone Präferenz verletzt wird, da die untere Kreishälfte jeweils auf der oberen Kreishälfte ein besseres gut mit mehr von beidem hat. Ist die Monotonieannahme nicht gegeben, kann die Indifferenzkurve so aussehen.
\end{solution}

\begin{question}
	Wird in der mikroökonomischen Theorie automatisch angenommen, dass Akteure egoistisch sind, wenn
	ihre Vorlieben mithilfe von Präferenzen modelliert werden? Begründen Sie Ihre Antwort.
\end{question}
\begin{solution}
	Nein, eine Präferenz sagt nichts über Egoismus aus. Beispielsweise können auch Gruppenpräferenzen modelliert werden, die nicht egosistisch sein können per Definition.
\end{solution}


\section{Blatt 2}

\begin{question}
	Finde eine Nutzenfunktion zur folgender Grafik:
	\begin{center}

		\begin{tikzpicture}
			% Achsen zeichnen
			\draw[->] (-0.5,0) -- (5,0) node[right] {$x_1$}; % x1-Achse
			\draw[->] (0,-0.5) -- (0,5) node[above] {$x_2$}; % x2-Achse

			% Viertelkreis mit Radius 1
			\draw[thick,domain=0:1,samples=50]
			plot (\x, {sqrt(1-\x^2)});
			%node[right] {$U_1$};

			% Viertelkreis mit Radius 2
			\draw[thick,domain=0:2,samples=50]
			plot (\x, {sqrt(4-\x^2)});
			%node[right] {$U_2$};

			% Viertelkreis mit Radius 3
			\draw[thick,domain=0:3,samples=50]
			plot (\x, {sqrt(9-\x^2)});
			%node[right] {$U_3$};

			% Viertelkreis mit Radius 4
			\draw[thick,domain=0:4,samples=50]
			plot (\x, {sqrt(16-\x^2)});
			%node[right] {$U_4$};

			% Markierungen auf den Achsen
			\node at (4.2, 0) {$4$};
			\node at (0, 4.2) {$4$};
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
\end{question}
\begin{solution}
	Es handelt sich hierbei offensichtlich um die Kreisgleichung:
	\[
		u(x_1,x_2) = x_1^2+x_2^2 = c
		,\]
	wobei $x_i \ge 0$.
\end{solution}

\begin{question}
	Verschiedene Nutzenfunktionen können dieselben Präferenzen beschreiben. Welche der folgenden Nutzenfunktionen beschreiben Cobb-Douglas-Präferenzen?
	\begin{enumerate}
		\item  \( u(x_1, x_2) = x_1^{\frac{1}{3}} x_2^{\frac{2}{3}} -65 \)
		\item \( u(x_1, x_2) = x_1^5 \cdot x_2^4 \)
		\item  \( u(x_1, x_2) = \frac{1}{3} \ln x_1 + \frac{2}{3} \ln x_2 \)
		\item \( u(x_1, x_2) = \left( 2 \ln x_1 + 3 \ln x_2 + 111 \right)^3 \)
	\end{enumerate}
\end{question}
\begin{solution}
	\begin{enumerate}
		\item Es handelt sich um eine Verschiebung, weshalb die Präferenzordnung beibehalten wird.
		\item Wir können die Funktion
		\item Wir wissen, dass $5 + (1-5) = 9$ ist, also ist die zugrundeliegende Cobb-Douglas-Funktion:
		      \[
			      x_1^{\frac{5}{9}} \cdot x_2^{\frac{4}{9}}
			      .\]
		\item Wir verwenden die Eigenschaften des $\log$ und erhalten so:
		      \[
			      \frac{1}{3} \ln x_1 + \frac{2}{3} \ln x_2 = \ln x_1^{\frac{1}{3}}+ \ln x_2^{\frac{2}{3}} = \ln \left( x_1^{\frac{1}{3}} \cdot x_2^{\frac{2}{2}} \right)
			      .\]
		      Da $\ln$ eine streng monoton wachsende Funktion ist, handelt es sich um eine Cobb-Douglas-Präferenz.

		\item Kombiniere vorherige Lösungen und erhalte gleiches Resultat.
	\end{enumerate}
\end{solution}

\begin{question}[subtitle=Budgetmengen]
	\begin{enumerate}
		\item Anna verfügt über ein Einkommen von $m= 10$. Sie kann Gut 1 $(x_1)$ zum Preis $p_1 = 2$ und Gut 2
		      $(x_2)$ zum Preis $p_2 = 1$ kaufen. Zeichnen Sie Annas Budgetmenge in ein Koordinatensystem.
		\item Der Preis von Gut 2 steigt auf $p_2 = 2$, alle anderen Werte bleiben gleich. Zeichnen Sie die
		      neue Budgetmenge in dieselbe Grafik ein.
		\item Annas Einkommen steigt nun auf $m = 14$. Die Preise entsprechen weiterhin den geänderten Preisen.
		      Zeichnen Sie auch diese neue Budgetmenge in dieselbe Grafik ein.
		\item Kehren Sie zur Ausgangssituation aus Teil zurück. Wegen einer Knappheit beschließt die Regierung, dass maximal 3 Einheiten von Gut 1 pro Konsument verkauft werden dürfen. Zeichnen Sie die  entsprechende Budgetmenge in eine neue Grafik.
	\end{enumerate}
\end{question}

\begin{solution}
	\begin{enumerate}
		\item Unsere Budgetgerade ist: $2\cdot x_1 +x_2=10$:
		      \begin{center}

			      \begin{tikzpicture}
				      % Achsen zeichnen
				      \draw[->] (0,0) -- (6,0) node[right] {$x_1$}; % x1-Achse
				      \draw[->] (0,0) -- (0,12) node[above] {$x_2$}; % x2-Achse

				      % Budgetgerade zeichnen (x2 = 10 - 2*x1)
				      \draw[thick] (0,10) -- (5,0);

				      % Markierungen auf den Achsen
				      \node at (5.2, -0.5) {$5$};
				      \node at (-0.5, 10.2) {$10$};

				      % Beschriftung der Budgetgeraden
				      %\node at (2.5, 3) {Budgetgerade};

				      % Punkt (0,10) und (5,0)
				      \fill (0,10) circle (2pt);
				      %\node at (-0.3, 10) {$(0, 10)$};
				      \fill (5,0) circle (2pt);
				      %\node at (5, -0.3) {$(5, 0)$};
			      \end{tikzpicture}

		      \end{center}
		\item Wir machen es gleich:

		      \begin{center}

			      \begin{tikzpicture}
				      % Achsen zeichnen
				      \draw[->] (0,0) -- (6,0) node[right] {$x_1$}; % x1-Achse
				      \draw[->] (0,0) -- (0,12) node[above] {$x_2$}; % x2-Achse

				      % Alte Budgetgerade (p2 = 1) zeichnen (x2 = 10 - 2*x1)
				      \draw[thick, blue] (0,10) -- (5,0);
				      %\node at (2.5, 3) {Budgetgerade $p_2 = 1$};

				      % Neue Budgetgerade (p2 = 2) zeichnen (x2 = 5 - x1)
				      \draw[thick, red] (0,5) -- (5,0);
				      %\node at (2.5, 1) {Budgetgerade $p_2 = 2$};

				      % Markierungen auf den Achsen
				      \node at (5.2, -0.5) {$5$};
				      \node at (-0.5, 10.2) {$10$};
				      \node at (-0.5, 5.2) {$5$};

				      % Punktmarkierungen
				      \fill (0,10) circle (2pt);
				      %\node at (-0.3, 10) {$(0, 10)$};
				      \fill (5,0) circle (2pt);
				      %\node at (5, -0.3) {$(5, 0)$};

				      \fill (0,5) circle (2pt);
				      %\node at (-0.3, 5) {$(0, 5)$};

			      \end{tikzpicture}


		      \end{center}
		\item Nochmals:

		      \begin{center}

			      \begin{tikzpicture}
				      % Achsen zeichnen
				      \draw[->] (0,0) -- (8,0) node[right] {$x_1$}; % x1-Achse
				      \draw[->] (0,0) -- (0,12) node[above] {$x_2$}; % x2-Achse

				      % Alte Budgetgerade (p2 = 1) zeichnen (x2 = 10 - 2*x1)
				      \draw[thick, blue] (0,10) -- (5,0);
				      %				      \node at (2.5, 3) {Budgetgerade $p_2 = 1$};

				      % Neue Budgetgerade (p2 = 2) zeichnen (x2 = 5 - x1)
				      \draw[thick, red] (0,5) -- (5,0);
				      %				      \node at (2.5, 1) {Budgetgerade $p_2 = 2$};

				      % Budgetgerade nach Einkommenserhöhung (m = 14, p2 = 2) (x2 = 7 - x1)
				      \draw[thick, green] (0,7) -- (7,0);
				      %\node at (3.5, 3) {Budgetgerade $m = 14$};

				      % Markierungen auf den Achsen
				      \node at (5.2, -0.5) {$5$};
				      \node at (-0.5, 10.2) {$10$};
				      \node at (-0.5, 5.2) {$5$};
				      \node at (-0.5, 7.2) {$7$};

				      % Punktmarkierungen für die Budgetgeraden
				      \fill (0,10) circle (2pt);
				      %				      \node at (-0.3, 10) {$(0, 10)$};
				      \fill (5,0) circle (2pt);
				      %				      \node at (5, -0.3) {$(5, 0)$};

				      \fill (0,5) circle (2pt);
				      %				      \node at (-0.3, 5) {$(0, 5)$};

				      \fill (0,7) circle (2pt);
				      %				      \node at (-0.3, 7) {$(0, 7)$};

				      \fill (7,0) circle (2pt);
				      %				      \node at (7, -0.3) {$(7, 0)$};

			      \end{tikzpicture}


		      \end{center}

		\item Nun die Beschränkung:

		      \begin{center}

			      \begin{tikzpicture}
				      % Achsen zeichnen
				      \draw[->] (0,0) -- (6,0) node[right] {$x_1$}; % x1-Achse
				      \draw[->] (0,0) -- (0,12) node[above] {$x_2$}; % x2-Achse

				      % Budgetgerade (p2 = 1) zeichnen (x2 = 10 - 2*x1) bis x1 = 3
				      \draw[thick, blue] (0,10) -- (3,4);

				      % Horizontale Linie ab x1 = 3, x2 = 4
				      \draw[thick, blue] (3,4) -- (3,0);

				      % Markierungen auf den Achsen
				      \node at (3.2, -0.5) {$3$};
				      \node at (5.2, -0.5) {$5$};
				      \node at (-0.5, 10.2) {$10$};
				      \node at (-0.5, 4.2) {$4$};

				      % Punktmarkierungen
				      \fill (0,10) circle (2pt);
				      % \node at (-0.3, 10) {$(0, 10)$};
				      \fill (3,4) circle (2pt);
				      \node at (3.5, 4.2) {$(3, 4)$};
				      \fill (5,0) circle (2pt);
				      % \node at (5, -0.3) {$(5, 0)$};

				      % Beschriftung der Budgetmenge
				      %				      \node at (1.5, 7) {Budgetmenge mit Obergrenze};

			      \end{tikzpicture}

		      \end{center}
	\end{enumerate}

\end{solution}

\begin{question}[subtitle={Cobb-Douglas-Präferenzen}]
	Wir betrachten die Nutzenfunktion
	\[
		u(x_1,x_2) = x_1^{\frac{1}{3}} x_2^{\frac{2}{3}}
		.\]
	Dabei bezeichnet $x_1$ die Ausgaben in Euro für Nahverkehr, und $x_2$ die Ausgaben in Euro für
	alle anderen Konsumgüter.
	\begin{enumerate}
		\item Bestimmen Sie die optimale Entscheidung des Haushalts in Abhängigkeit vom Einkommen $m$\footnote{Beide Güter haben per Definition einen Preis von 1 Euro, da $x_1$ und $x_2$ direkt Ausgaben darstellen}.
		\item Der Staat führt einen Mobilitätszuschuss ein und übernimmt 50 \% der Ausgaben für Nahverkehr.
		      Die Subvention wird aus Steuermitteln finanziert, sodass der Konsument nun für 50 Cent Nahverkehrsgüter im Wert von 1 Euro erhält. Wie verändert sich die Budgetmenge?
		      Wie verändert sich die optimale Entscheidung?
		\item Berechnen Sie den Subventionsbetrag aus dem Aufgabenteil davor, der aus Steuermitteln finanziert wird.
		      Wäre der Haushalt besser gestellt, wenn der Staat statt der Subvention eine gleich hohe Barzahlung leisten würde? Sie können diese Frage beantworten, indem Sie entweder grafisch argumentieren oder berechnen, welches Konsumbündel der Haushalt wählen würde, wenn er den Subventionsbetrag als Barzahlung erhielte – und anschließend prüfen, ob dieses Bündel einen höheren Nutzen liefert als das
		      im zuvor Berechneten.
	\end{enumerate}
\end{question}

\begin{solution}
	\begin{enumerate}
		\item Wir stellen unsere Lagrange-Funktion auf:
		      \[
			      \mathcal{L}(x_1, x_2, \lambda) = x_1^{\frac{1}{3}} x_2^{\frac{2}{3}}  + \lambda (m -x_1 -x_2)
			      .\]
		      Nun bilden wir unsere Bedingungen erster Ordnung:
		      \begin{align}
			      \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial x_1}     & = \frac{1}{3} x_1^{-\frac{2}{3}} x_2^{\frac{2}{3}} - \lambda \label{eq:solution1} \\
			      \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial x_2}     & = \frac{2}{3} x_1^{\frac{1}{3}} x_2^{-\frac{1}{3}} - \lambda \label{eq:solution2} \\
			      \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \lambda} & = m-x_1-x_2
			      .\end{align}
		      Nun müssen wir die Bedingungen $0$ setzen und das resultierende Gleichungssystem lösen. Dazu setzten wir \eqref{eq:solution1} und \eqref{eq:solution2} gleich:
		      \begin{align*}
			      \frac{1}{3} \left(\frac{x_2}{x_1} \right)^{\frac{2}{3}} = \frac{2}{3} \left( \frac{x_1}{x_2} \right)^{\frac{1}{3}} & \iff \left( \frac{x_2}{x_1} \right)^{\frac{2}{3}} = 2\cdot  \left( \frac{x_1}{x_2} \right)^{\frac{1}{3}}
			      .\end{align*}
		      Umformungen und einsetzen in die Nebenbedingung liefert:
		      \begin{align}
			      x_1^* = \frac{m}{3}, \qquad x_2^* =  \frac{2}{3} m
		      \end{align}

		\item Die Nebenbedingung für $x_1$ bleibt unverändert, so auch $x_1^*$ $x_2^*$ verändert sich auf $\frac{2}{3} m$. Also gilt:
		      \[
			      x_1^* = x_2^* = \frac{2}{3} m
			      .\]
		\item Die Staatlichen Subventionen betragen
		      \[
			      \frac{2}{3}m - \frac{m}{3} = \frac{m}{3}
			      .\]
		      Die neue Beschränkung der Budgetmenge ist nun:
		      \[
			      m_{\operatorname{new}} = m+ \frac{m}{3} = \frac{4}{3} m
			      .\]
		      Daraus resultieren unsere neuen Optima:
		      \[
			      x_1^* = \frac{4}{9} m \qquad x_2^* = \frac{8}{9} m
			      .\]
		      Einsetzen in die Nutzenfunktion zeigt, dass die Barzahlung zu einem höheren Nutzen führt.
	\end{enumerate}
\end{solution}


\begin{question}[subtitle={Perfekte Komplemente}]
	Ein Konsument hat die Nutzenfunktion: $u(x_1, x_2) = \min(x_1, 3x_2)$.
	Der Konsument verfügt über ein Budget von $m= 8$ Euro.
	Der Preis $p_1$ für Gut 1 beträgt $1$ Euro, und der Preis $p_2$ für Gut 2 ebenfalls $1$ Euro
	\begin{enumerate}
		\item Zeichnen Sie die Budgetmenge und skizieren Sie einige Indifferenzkurven. Können Sie das optimale
		      Bündel für den Konsumenten bestimmen?
		\item Nehmen Sie an, der Preis $p_1$ fürr Gut 1 veröndert sich. Können Sie die Nachfrage des Konsumenten
		      als Funktion des Preises $p_1$  bestimmen?
	\end{enumerate}
\end{question}

\begin{solution}
	\begin{enumerate}
		\item Das optimale Verhältnis der Mengen ist:
		      \[
			      x_1 = 3x_2 \iff \frac{x_1}{x_2} = 3
			      .\]
		      Im Optimum muss der Konsument dreimal soviel von Gut 1 wie von Gut 2 konsumieren.
		      Die Eckpunkte der Indifferenzkurven liegen also bei $(3,1), (6,2), (9,3)$, und so weiter.
		      Wir visualisieren nun die Indifferenzkurzen (in rot) und die Budgetgerade (in blau):
		      \begin{center}

			      \begin{tikzpicture}[scale=0.8]
				      % Achsen
				      \draw[->] (0,0) -- (10,0) node[right] {$x_1$};
				      \draw[->] (0,0) -- (0,10) node[above] {$x_2$};

				      % Budgetgerade
				      \draw[blue, thick] (0,8) -- (8,0);

				      % Indifferenzkurven (L-förmig, Ecke am optimalen Punkt)
				      \draw[red, thick] (6,2) -- (6,8); % vertikal ab optimalem Punkt nach oben
				      \draw[red, thick] (6,2) -- (9,2); % horizontal ab optimalem Punkt nach rechts

				      \draw[red, thick] (3,1) -- (3,6); % zweite Kurve: vertikal
				      \draw[red, thick] (3,1) -- (7,1); % zweite Kurve: horizontal

				      % Optimales Bündel
				      \filldraw[black] (6,2) circle (2pt);

				      % Achsenbeschriftung
				      \foreach \x in {3,6,8}
				      \draw (\x,0) -- (\x,-0.2) node[below] {\x};

				      \foreach \y in {1,2,8}
				      \draw (0,\y) -- (-0.2,\y) node[left] {\y};

			      \end{tikzpicture}
		      \end{center}
		      Das optimale Bündel ist demnach: $(x_1^*,x_2^*) = (6,2)$.
		\item Im Optimum muss gelten, dass $x_1 = 3x_2$. Einsetzen in die Budgetgerade liefert und:
		      \[
			      p_1(3x_2^*) + x_2^* = 8 \iff (3p_1+1)x_2^* = 8  \iff x_2^* = \frac{8}{3p_1+1}
			      .\]
		      Also gilt für $x_1^* = \frac{24}{3p_1+1}$.
	\end{enumerate}
\end{solution}

\section{Blatt 3}


\begin{question}
	Ein Haushalt konsumiert zwei Güter und maximiert die Nutzenfunktion:
	\[
		u(x_1,x_2) = x_1 \cdot x_2^2
		.\]
	\begin{enumerate}
		\item Bestimmen Sie die Nachfrage als Funktion des Einkommens $m$ sowie der Preise $p_1$ und $p_2$. Was
		      wird nachgefragt, wenn das Einkommen 9 Euro beträgt und beide Preise jeweils 1 Euro sind?
		\item  Nehmen Sie an, der Preis für Gut 1 steigt von 1 Euro auf 2 Euro. Bestimmen den Einkommens-
		      und den Substitutionseffekt für diese Preisänderung.
		\item Nehmen Sie an, der Preis für Gut 1 steigt von 1 Euro auf 2 Euro. Bestimme Einkommens-
		      und  Substitutionseffekt für diese Preisänderung.
		\item Wie ist das Vorzeichen des Substitutionseffekts? Könnte der Substitutionseffekt auch positiv sein?
		      Begründen Sie Ihre Antwort.
	\end{enumerate}
\end{question}
\begin{solution}

	\begin{enumerate}
		\item Wir lösen
		      \[
			      \max x_1 x_2^2 \qquad \text{u. d. NB } \quad p_1 x_1 + p_2 x_2 = m
			      .\]
		      Die Lagrange-Funktion ist:
		      \[
			      \mathcal{L}(x_1,x_2,\lambda) = x_1x_2^2 + \lambda \left( m - p_1 x_1 -p_2 x_2 \right)
			      .\]
		      Ableiten und Null setzen liefert uns:
		      \begin{align*}
			      \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial x_1} & =  x_2^2 - \lambda p_1 = 0    \\
			      \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial x_2} & =  2x_1x_2 - \lambda p_2 = 0.
		      \end{align*}
		      Umstellen ergibt und gleichsetzen liefert uns:
		      \[
			      \frac{x_2^2}{p_1} = \frac{2x_1x_2}{p_2} \iff x_2 = \frac{2 p_1}{p_2}x_1
			      ,\]
		      wobei $x_2 \neq 0$  sein muss.
		      Einsetzen in die Nebenbedingung (bzw. die Ableitung nach $\lambda$) ergibt:
		      \[
			      p_1 x_1 + p_2 \left( \frac{2p_1}{p_2}x_1 \right) =m
			      .\]
		      Daraus resultiert direkt:
		      \[
			      x_1^* = \frac{m}{3p_1} , \qquad \text{ und } \qquad x_2^* = \frac{2}{3} \frac{m}{p_2}
			      .\]
		      Demnach wird für $m=9$ und $p_i = 1$ folgendes Bündel nachgefragt:
		      \[
			      (x_1^*,x_2^*) = (3,6)
			      .\]
		\item Wir bestimmen zu erst den Gesamteffekt: $x_1(p_1',p_2,m) - x_1(p_1,p_2,m)$:
		      \[
			      \frac{9}{3\cdot 2} - \frac{9}{3} = 1.5 - 3=  -1.5
			      .\]
		      Wir müssen nun noch $\Delta m$ berechnen, um $x_1(p_1',p_2,m + \Delta m)$ zu bestimmen.
		      Es ist:
		      \[
			      \Delta m = x_1 \cdot \Delta p = 3 \cdot (2-1) = 3
			      .\]
		      Nun können wir bestimmen:
		      \[
			      x_1(p_1',p_2,m')= \frac{12}{6} = 2
			      .\]
		      Demnach erhalten wir:
		      \[
			      \operatorname{SE} = 2 - 3 = -1
			      .\]
		      Der Einkommenseffekt ergibt sich folglich:
		      \[
			      \operatorname{EE} =  1.5 - 2 = -0.5
			      .\]
		\item Der Einkommenseffekt ist negativ. Steigt $p_1$, so sinkt die Nachfrage nach $x_1$
		\item Das Vorzeichen des Subsitutionseffekt kann nicht positiv sein. Wenn $p_1$ steigt und das Einkommen kompensiert wird, wird auch weniger $x_1$ nachgefragt.
	\end{enumerate}

\end{solution}


\begin{question}[subtitle={Aggregierte Nachfrage, Elastizitäten und Konsumentenrente}]
	Stellen Sie sich eine Konsumentin vor, die  für ihre Mahlzeiten gerne Käse ($x_1$) und Brot ($x_2$) kombiniert.
	Für eine ausgewogene Mahlzeit konsumiert sie die beiden Güter stets im Verhältnis 2:1 (z. B. 2 Scheiben
	Käse und 1 Scheibe Brot). Zusätzliche Einheiten von Käse oder Brot, die nicht in diesem Verhältnis
	konsumiert werden kännen, sind für sie nutzlos (z. B. 3 Scheiben Käase und 1 Scheibe Brot sind für sie
	genauso gut wie 2 Scheiben Käse und 1 Scheibe Brot).
	Der Preis von Käse beträgt $p$ Euro pro Scheibe, der Preis von Brot ist 1 Euro pro Scheibe. Das
	monatliche Budget der Konsumentin beträgt 60 Euro.
	\begin{enumerate}
		\item Bestimmen Sie die Nachfrage der Konsumentin für Käse in Abhängigkeit vom Preis $p$.
		\item Berechne die Preiselaszität. Welche Elaszität hat die Nachfrage bei einem Preis von $p=1$?
		\item Bestimme die aggregierte Nachfragefunktion für $20$ identische Konsumenten.
	\end{enumerate}
\end{question}

\begin{solution}

	\begin{enumerate}
		\item Wir setzen $x_1 = 2x_2$ in die Budgetrestriktion ein:
		      \[
			      p_2x_2 + x_2 = 60 \implies x_2 = \frac{60}{2p_1}, \text{ und } x_1 = \frac{120}{2p+1}
			      .\]
		\item Es gilt:
		      \[
			      \epsilon_D = \frac{d x_1}{d p} \cdot \frac{p}{x_1} = \frac{-240}{(2p+1)^2} \cdot \frac{p(2p+1)}{120} = \frac{2p}{2p+1}
			      .\]
		      Für $p=1$ gilt:
		      \[
			      \epsilon_D(1) = \frac{2}{2+1} = \frac{2}{3}
			      .\]
		\item Wir haben die Nachfragefunktionen der einzelen Konsumenten bereits errechnet. Da diese identisch sind, müssen wir diese nur noch summieren.
		      Die Anwendung des Distributivgesetzt liefert und dann direkt:
		      \[
			      20 \cdot \frac{120}{2p+1} = \frac{2400}{2p+1}\quad \& \quad 20\cdot \frac{60}{2p_1} = \frac{1200}{2p_1}
			      .\]
	\end{enumerate}
\end{solution}

\begin{question}
	Eine Studentin hat in dieser Klausurperiode noch zwei Prüfungen: Makro und Mikro. Sie überlegt,
	wie sie die insgesamt 9 verbleibenden Stunden zur Vorbereitung optimal auf die beiden Fächer verteilen soll.
	Sie geht davon aus, dass sich ihre Note in einem Fach allein durch die investierte Lernzeit wie folgt
	ergibt:
	\begin{itemize}
		\item

	\end{itemize}
\end{question}


\section{Blatt 4}

\begin{question}

	Die Präferenzen einer Konsumentin werden durch die Nutzenfunktion
	\[
		u(C,F) = \frac{1}{4} C +8 \ln(F)
	\]
	beschrieben, wobei $C$ der Konsum und $F$ die Freizeit darstellt.
	Es gilt:
	\[
		F+L = 12
		,\]
	wobei $L$ die geleistete Arbeit ist. Sie erhält einen Lohn $w$, das heißt es gilt:
	\[
		C = w \cdot L
		.\]
	\begin{enumerate}
		\item Formuliere das Maximierungsproblem und berechne den optimalen Konsum, wenn $w=12$ ist. .
		\item Angenommen, durch eine Steuererhöhung sinkt das Nettogehalt der Konsumentin auf
		      $10$ Euro. Berechnen Sie, wie sich die optimale Arbeitszeit verändert, wenn sich die Konsumentin anpasst. Interpretieren Sie das Ergebnis.
	\end{enumerate}
\end{question}

\begin{solution}

	\begin{enumerate}
		\item Wir setzen die Nebenbedingungen ein und erhalten so:
		      \[
			      \max_{F \in (0,12)} u(F) = 3w- \frac{1}{4} w F + \ln(F)
			      .\]
		      Bilden wir nun die Bedingung erster Ordnung erhalten wir:
		      \[
			      \frac{\mathrm{d} u}{\mathrm{d} F} = -3 + \frac{8}{F}
			      .\]
		      Nullsetzen ergibt: $F^* = \frac{8}{3}$. Einsetzen ergibt:
		      \begin{align*}
			      L^* = 12 - F^* & = 12 - \frac{8}{3} = \frac{28}{3} \\
			      C^*            & = 12* L^* = 112
			      .\end{align*}
		\item Wir kennen bereits die optimale Enscheidung. Einsetzen liefert:
		      \[
			      F^* = \frac{8}{2.5} = 3.2 \qquad \& \qquad L^* = 8.8
			      .\]
		      Wir bemerken, dass der Subsitutionseffekt die Arbeitszeit nach unten zieht und der Einkommenseffekt dies nicht dominiert.
	\end{enumerate}
\end{solution}

\section{Blatt 5}

\begin{question}
	Ein preisnehmendes Unternehmen produziert K-Phones. Die Produktionsfunktion ist gegeben durch:
	\[
		f(K, L) = K^{1/3} L^{1/2}
	\]
	Angenommen, das Kapital \(K\) ist kurzfristig fix auf \(K_0 = 1\) und kann nicht verändert werden. Bezeichnen Sie mit \(r\) bzw. \(w\) die Preise für Kapital und Arbeit. Der Marktpreis eines K-Phones sei \(p\). Die Preise seien gegeben durch \(p = 5\), \(r = 1\) und \(w = 1\).

	\begin{enumerate}
		\item Bestimmen Sie die optimale Wahl des Arbeitseinsatzes in der kurzen Frist. Welchen Gewinn erzielt das Unternehmen?
		\item Bestimmen Sie die optimale Wahl von Arbeit und Kapital in der langen Frist. Welchen Gewinn erzielt das Unternehmen?
		\item Vergleichen Sie die Gewinne aus Teil (a) und (b). Erklären Sie, warum sie sich unterscheiden.
		\item Kann es für einige Preisniveaus \(r, w\) und \(p\) vorkommen, dass das Unternehmen in der langen Frist einen positiven Gewinn erzielt, der dem kurzfristigen Gewinn entspricht?
	\end{enumerate}
\end{question}

\begin{solution}
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{Kurze Frist:}
		      Produktionsfunktion:
		      \[
			      f(1, L) = L^{1/2}
		      \]
		      Gewinnfunktion:
		      \[
			      \Pi(L) = 5 \cdot L^{1/2} - 1 \cdot L - 1
		      \]
		      Gewinnmaximierung:
		      \[
			      \frac{d\Pi}{dL} = \frac{5}{2} L^{-1/2} - 1 = 0
		      \]
		      \[
			      L^* = \left(\frac{5}{2}\right)^2 = 6.25
		      \]
		      Gewinn:
		      \[
			      \Pi(6.25) = 5 \cdot \sqrt{6.25} - 6.25 - 1 = 12.5 - 7.25 = 5.25
		      \]
		      Der Gewinn in der kurzen Frist beträgt also \(\boxed{5.25}\).

		\item \textbf{Lange Frist:} (Neu machen, irgendwie bisschen sketchy von mir)
		      Produktionsfunktion:
		      \[
			      f(K, L) = K^{1/3} L^{1/2}
		      \]
		      Kosten:
		      \[
			      C = rK + wL = K + L
		      \]
		      Kostenminimale Faktorkombination:
		      \[
			      \frac{MP_K}{r} = \frac{MP_L}{w}
		      \]
		      Grenzprodukte:
		      \[
			      MP_K = \frac{1}{3} K^{-2/3} L^{1/2}, \quad MP_L = \frac{1}{2} K^{1/3} L^{-1/2}
		      \]
		      Verhältnis:
		      \[
			      \frac{\frac{1}{3} K^{-2/3} L^{1/2}}{1} = \frac{\frac{1}{2} K^{1/3} L^{-1/2}}{1}
		      \]
		      Auflösen:
		      \[
			      L = \frac{3}{2} K
		      \]
		      In Produktionsfunktion einsetzen:
		      \[
			      q = K^{1/3} \left(\frac{3}{2} K\right)^{1/2} = \left(\frac{3}{2}\right)^{1/2} K^{5/6}
		      \]
		      Umstellen nach \(K\):
		      \[
			      K = \left(\frac{q}{\left(\frac{3}{2}\right)^{1/2}}\right)^{6/5}
		      \]
		      Gesamtkosten:
		      \[
			      C(q) = K + L = K + \frac{3}{2} K = \frac{5}{2} K
		      \]
		      Einsetzen:
		      \[
			      C(q) = \frac{5}{2} \left(\frac{q}{\left(\frac{3}{2}\right)^{1/2}}\right)^{6/5}
		      \]
		      Gewinn:
		      \[
			      \Pi(q) = 5q - C(q)
		      \]
		      Maximieren durch:
		      \[
			      \frac{d\Pi}{dq} = 5 - \frac{dC}{dq} = 0
		      \]
		      Mit:
		      \[
			      \frac{dC}{dq} = \frac{6}{5} \cdot \frac{5}{2} \cdot \left(\frac{1}{\left(\frac{3}{2}\right)^{1/2}}\right)^{6/5} \cdot q^{1/5}
		      \]
		      Gewinnmaximum bestimmen, ergibt einen höheren Gewinn als in der kurzen Frist, da das Unternehmen beide Faktoren optimal wählen kann.

		\item \textbf{Vergleich:}
		      In der langen Frist kann das Unternehmen beide Produktionsfaktoren anpassen und so die kostengünstigste Faktorkombination wählen. In der kurzen Frist ist das Kapital fix und das Unternehmen kann nur den Arbeitseinsatz optimieren. Daher ist der Gewinn in der langen Frist höher.

		\item \textbf{Möglichkeit identischen Gewinns:}
		      Ja, falls die Faktorpreise \(r, w\) so gewählt sind, dass die kostenminimale Faktorkombination in der langen Frist exakt der in der kurzen Frist entspricht (hier \(K=1, L=6.25\)). Dies ist allerdings nur bei bestimmten Preisverhältnissen der Fall und somit ein Spezialfall.
	\end{enumerate}

\end{solution}


\begin{question}
	Gegeben sei die Produktionsfunktion:
	\[
		f(K, L) = K^{\frac{1}{3}} \cdot L^{\frac{1}{3}}
	\]
	mit Faktorkosten \( r = 2 \) für Kapital und \( w = 1 \) für Arbeit.

	\begin{enumerate}
		\item Bestimmen Sie die Kostenfunktion.
		\item Bestimmen Sie, wie sich die Kostenfunktion verändert, wenn der Preis für Kapital von \( r = 2 \) auf \( r = 1 \) sinkt.
		\item Betrachten Sie den Fall \( r = 1 \). Der Produzent wählt \( y \), um den Gewinn zu maximieren, d.h.
		      \[
			      \max_{y} \, p \cdot y - c(y)
		      \]
		      wobei \( p = 6 \) der Preis des Outputgutes und \( c(y) \) die Kostenfunktion ist. Welche Menge \( y \) wird gewählt?
	\end{enumerate}

\end{question}
\begin{solution}
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{Bestimmung der Kostenfunktion:}

		      Minimierungsproblem:
		      \[
			      \min_{K, L} \, C = 2K + 1 \cdot L
		      \]
		      mit Nebenbedingung:
		      \[
			      K^{\frac{1}{3}} L^{\frac{1}{3}} = y
		      \]

		      Lagrange-Funktion:
		      \[
			      \mathcal{L}(K, L, \lambda) = 2K + L + \lambda \left( y - K^{\frac{1}{3}} L^{\frac{1}{3}} \right)
		      \]

		      1. Ableitungen:
		      \[
			      \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial K} = 2 - \lambda \cdot \frac{1}{3} K^{-\frac{2}{3}} L^{\frac{1}{3}} = 0
		      \]
		      \[
			      \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial L} = 1 - \lambda \cdot \frac{1}{3} K^{\frac{1}{3}} L^{-\frac{2}{3}} = 0
		      \]
		      \[
			      \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \lambda} = y - K^{\frac{1}{3}} L^{\frac{1}{3}} = 0
		      \]

		      2. Verhältnis der Bedingungen:
		      \[
			      \frac{2}{1} = \frac{K^{-\frac{2}{3}} L^{\frac{1}{3}}}{K^{\frac{1}{3}} L^{-\frac{2}{3}}}
		      \]
		      \[
			      2 = \frac{L}{K}
		      \]
		      \[
			      L = 2K
		      \]

		      3. In Produktionsfunktion einsetzen:
		      \[
			      (K^{\frac{1}{3}} (2K)^{\frac{1}{3}}) = y
		      \]
		      \[
			      K^{\frac{2}{3}} \cdot 2^{\frac{1}{3}} = y
		      \]
		      \[
			      K = \left( \frac{y}{2^{\frac{1}{3}}} \right)^{\frac{3}{2}}
		      \]

		      4. Gesamtkosten:
		      \[
			      C(y) = 2K + L = 4K
		      \]
		      \[
			      C(y) = 4 \left( \frac{y}{2^{\frac{1}{3}}} \right)^{\frac{3}{2}}
		      \]
		      \[
			      = 2^{\frac{3}{2}} y^{\frac{3}{2}}
		      \]

		\item \textbf{Kostenfunktion bei \( r = 1 \):}

		      Verhältnis:
		      \[
			      \frac{1}{1} = \frac{L}{K}
		      \]
		      \[
			      L = K
		      \]

		      In Produktionsfunktion:
		      \[
			      (K^{\frac{1}{3}} K^{\frac{1}{3}}) = y
		      \]
		      \[
			      K^{\frac{2}{3}} = y
		      \]
		      \[
			      K = y^{\frac{3}{2}}
		      \]
		      \[
			      L = y^{\frac{3}{2}}
		      \]

		      Gesamtkosten:
		      \[
			      C(y) = K + L = 2 y^{\frac{3}{2}}
		      \]

		\item \textbf{Gewinnmaximierung:}

		      Gewinnfunktion:
		      \[
			      \Pi(y) = p \cdot y - C(y) = 6y - 2 y^{\frac{3}{2}}
		      \]

		      1. Ableitung:
		      \[
			      \frac{d \Pi}{dy} = 6 - 3 y^{\frac{1}{2}}
		      \]

		      Nullsetzen:
		      \[
			      6 - 3 y^{\frac{1}{2}} = 0
		      \]
		      \[
			      y^{\frac{1}{2}} = 2
		      \]
		      \[
			      y = 4
		      \]

		      \textbf{Ergebnis:} Die gewinnmaximierende Menge ist \( y = 4 \).

	\end{enumerate}

\end{solution}





\begin{question}
	Empirisch wurde beobachtet, dass in kurzen Rezessionen die durchschnittliche Arbeitsproduktivität – definiert als Output pro Arbeitsstunde – steigen kann.

	Um dies zu verstehen, betrachten Sie folgendes Setting:
	Ein Unternehmen produziert K-Phones mit der Produktionsfunktion:
	\[
		f(K, L) = K^{1/3} L^{1/2}
	\]
	Der Outputpreis beträgt zunächst \(p = 5\), die Inputpreise sind \(r = 1\) und \(w = 1\). Vor der Rezession wählt das Unternehmen Kapital und Arbeit optimal.

	Nun stellen Sie sich vor, dass der Outputpreis infolge einer Rezession plötzlich auf \(p = 1\) fällt.

	Unter der Annahme, dass das Kapital kurzfristig nicht angepasst werden kann (d.h. \(K\) bleibt auf dem Vorkrisenniveau), berechnen Sie:
	\begin{enumerate}
		\item Wie verändert sich die durchschnittliche Produktivität pro Stunde in der kurzen Frist?
		\item Steigt oder sinkt sie? Erklären Sie, warum dies geschieht.
	\end{enumerate}
\end{question}

\begin{solution}
	Hier ist irgendetwas falsch gelaufen?
	\begin{enumerate}
		\item Vor der Rezession wählt das Unternehmen die Faktormengen \(K\) und \(L\) optimal (vgl. lange Frist).

		      Nach der Rezession fällt der Outputpreis auf \(p = 1\).

		      In der kurzen Frist ist das Kapital fix (auf dem Vorkrisenniveau \(K_0\)), und das Unternehmen wird seinen Arbeitseinsatz neu optimieren.

		      Gewinnfunktion:
		      \[
			      \Pi(L) = p \cdot f(K_0, L) - w \cdot L - r \cdot K_0
		      \]
		      \[
			      = 1 \cdot K_0^{1/3} L^{1/2} - 1 \cdot L - r \cdot K_0
		      \]

		      Gewinnmaximierung:
		      \[
			      \frac{d\Pi}{dL} = \frac{1}{2} K_0^{1/3} L^{-1/2} - 1 = 0
		      \]
		      \[
			      L^*_{\text{neu}} = \left(\frac{1}{2} K_0^{1/3}\right)^2 = \frac{1}{4} K_0^{2/3}
		      \]

		      Durchschnittliche Produktivität nach der Rezession:
		      \[
			      \frac{f(K_0, L^*_{\text{neu}})}{L^*_{\text{neu}}}
			      = \frac{K_0^{1/3} (L^*_{\text{neu}})^{1/2}}{L^*_{\text{neu}}}
			      = K_0^{1/3} (L^*_{\text{neu}})^{-1/2}
		      \]
		      Einsetzen:
		      \[
			      = K_0^{1/3} \left(\frac{1}{4} K_0^{2/3}\right)^{-1/2}
			      = K_0^{1/3} \cdot 2 K_0^{-1/3}
			      = 2
		      \]

		      Vor der Rezession:
		      \[
			      L^*_{\text{vor}} = \left(\frac{5}{2} K_0^{1/3}\right)^2 = \frac{25}{4} K_0^{2/3}
		      \]
		      Durchschnittliche Produktivität:
		      \[
			      \frac{f(K_0, L^*_{\text{vor}})}{L^*_{\text{vor}}}
			      = \frac{K_0^{1/3} (L^*_{\text{vor}})^{1/2}}{L^*_{\text{vor}}}
			      = K_0^{1/3} (L^*_{\text{vor}})^{-1/2}
		      \]
		      Einsetzen:
		      \[
			      = K_0^{1/3} \left(\frac{25}{4} K_0^{2/3}\right)^{-1/2}
			      = K_0^{1/3} \cdot \frac{2}{5} K_0^{-1/3}
			      = \frac{2}{5}
		      \]

		\item \textbf{Vergleich:}
		      Vor der Rezession: \(\frac{2}{5} = 0.4\)
		      Nach der Rezession: \(2.0\)

		      Die durchschnittliche Produktivität pro Stunde steigt in der kurzen Frist deutlich.

		      \textbf{Begründung:}
		      Bei gesunkenem Outputpreis wird der Arbeitseinsatz stark reduziert, da sich die zusätzliche Produktion nicht mehr lohnt. Da aber das Kapital kurzfristig fix ist und der verbleibende Arbeitseinsatz geringer wird, entfällt der Output auf weniger Arbeitsstunden. Dadurch steigt der Output pro verbleibender Arbeitsstunde.

		      Dies erklärt das empirische Phänomen, dass in kurzen Rezessionen die durchschnittliche Produktivität pro Stunde ansteigen kann.
	\end{enumerate}
\end{solution}
\section{Blatt 6: Midterm}

\begin{center}
	tbd
\end{center}

\section{Blatt 7}

\begin{question}
	Uber die Kostenfunktion der Firma GreenPaper ist Folgendes bekannt:
	\begin{itemize}
		\item Die Durchschnittskostenfunktion $AC(q)$ hat ein einziges lokales Minimum und ein einziges
		      lokales Maximum.
		\item Das lokale Minimum liegt bei $q = 20$ und $AC(20) = 5$
		\item Das lokale Maximum liegt bei $q = 50$ und $AC(50) = 7$.
	\end{itemize}
	Was können Sie über die Form und Werte der Grenzkostenfunktion $MC$ sagen?

\end{question}

\begin{solution}
	Wir wissen, dass $AC(y) = MC(y)$, falls $y$ ein Extrempunkt von $AC$ ist,da
	\[
		\frac{\mathrm{d} AC}{\mathrm{d}} = 0 \iff \frac{-C(y) + C'(y) y}{y^2} = 0 \iff C'(y) = \frac{C(y)}{y}
		.\]
	Demnach wissen wir, dass für $q=20$ und $q=50$ jeweils gilt, dass:
	\[
		MC(20) = 5 \quad \text{und} \quad MC(50) = 7
		.\]
	Die Durchschnittsksoten sind monotonsteigend zwischen $q=20$ und $q=50$, monoton fallend nach $q=50$ und monoton fallend zu $q=0$ und $q=20$.
	Falls $AC$ sinken, dann gilt $MC \le  AC$. Analog gilt falls $AC$ steigen, dann gilt: $MC \ge AC$
\end{solution}


\begin{question}
	Aus Umweltschutzgründen wird die Verwendung bestimmter Materialien in Batterien verboten. Dieses
	Verbot hat zwei Effekte:
	\begin{enumerate}
		\item Die Herstellung von Batterien wird kostspieliger. Daher sind Produzenten nur bereit, bei
		      jedem gegebenen Preis eine geringere Menge anzubieten als vor dem Verbot.
		\item Die Qualität der nach dem Verbot produzierten Batterien ist geringer. Deshalb sind Konsumenten bei jedem gegebenen Preis bereit, weniger Batterien zu kaufen als vor dem Verbot.
	\end{enumerate}
	Was können Sie über die Änderung von Gleichgewichtspreis und -menge auf dem Batteriemarkt nach dem Verbot sagen – ohne weitere Informationen?
\end{question}
\begin{solution}
	\begin{enumerate}
		\item Das Angebot sink, da die Herstellung tuerer wird, daher sind die Gleichgewichtsmenge, weshalb sich die Kurve nach links verschiebt.
		      Über den Gleichgewichtspreis können wir nichts aussagen, da es abhängig von der Stärke der Verschiebung ist.
		\item Die Nachfrage sinkt, da die Qualität der Produkte schlechter wird, also sinkt die Gleichgewichtsmenge
		      Über den Gleichgewichtspreis kann wieder nichts gesagt werden.
	\end{enumerate}
\end{solution}

\begin{question}
	Nehmen Sie an, die Nutzenfunktion $u(x, R) = v(x)+R$ repräsentiert die Präferenzen von Konsumenten bezüglich Wunderkugeln $x$ und Ausgaben für andere Süßigkeiten $R$, wobei \[v(x) = 50x - 25x^2.\] Es gebe 100 solcher Konsumenten.
	Der Preis für $x$ sei $p$, der Preis für $R$ sei 1. Die Konsumenten haben alle ein unterschiedliches Einkommen, jeder von ihnen habe aber mindestens 13 Geldeinheiten Einkommen zur Verfügung, also $m \geq 13$.
	\begin{enumerate}
		\item Berechnen Sie die Nachfrage der Konsumenten nach $x$ bei gegebenem Preis $p$.

		\item Sei ferner eine Angebotsfunktion gegeben durch $S(p) = 2p$. Berechnen Sie den markträumenden Preis.

		\item Der Staat führt eine Steuer mit dem Steuersatz $t = 10$ (Euro/Mengeneinheit) ein. Berechnen Sie den neuen Gleichgewichtspreis und das gesamte Steueraufkommen.

		\item Anstatt der Steuer wird jetzt ein Maximalpreis von $p = 20$ Euro eingeführt. Was erwarten Sie wird passieren?
	\end{enumerate}

\end{question}
\begin{solution}
	\begin{enumerate}
		\item	Wir maximieren $u(x,R) = v(x)+R = (50x-25x^2)+R$ unter der Nebenbedingung $px+R \le m$.
		      Umstellen und einsetzen der Nebenbedingung ergibt:
		      \[
			      u(x) = 50x-25x^2 + (m-px)
			      .\]
		      Die Bedingung erster Ordnung ergibt sich als:
		      \[
			      (50-p)-50x = 0 \iff x^* = \frac{50-p}{50}
			      .\]
		      Damit ergibt sich als Lösung:
		      \[
			      x^* = \begin{cases}
				      \frac{50-p}{50} = 1-\frac{p}{50} & \text{falls } 0 \le p < 50 \\
				      0                                & \text{falls } p \ge 50
			      \end{cases}
			      .\]
		      Natürlich funktionieren auch andere Lösungswege, wie
		      \[
			      MRS = \frac{p_1}{p_2}
			      .\]
		\item Wir wissen, dass im Gleichgewicht $X=S$ gelten muss, also folgt:
		      \[
			      100-2p^* = 2p^* \implies p^* = \frac{100}{4} = 25
			      .\] Damit ist die nachgefragte Menge $q^*= D(p^*) = 50$
		\item Nun verändert sich unsere Nachfrage und wir erhalten:
		      \[
			      100-2p^* = 2p^* - 20 \implies p^* = \frac{120}{4} = 30
			      .\]
		\item Analog ergibt sich für $X(25) = S(25) = 50$. Unser $p_{\max} = 20$ folgt, dass es einen Nachfrageüberschuss gibt, denn:
		      \[
			      X(20) = 60 \quad \text{und} \quad S(20) = 40
			      .\]
		      Demnach ist der Markt ineffizient.

	\end{enumerate}
\end{solution}

\begin{question}
	Eine kleine Steuer von $t$ wird in dem Markt für Covfefe eingeführt, den die Produzenten zahlen. Was
	können Sie über den Effekt auf den Preis den die Konsumenten zahlen vorhersagen wenn die Elastizität
	des Angebots ungefähr 3 ist und eine Senkung des Preises um 1\% die Nachfrage um 0.75\% erhöht?

\end{question}
\begin{solution}

	Wir berehnen:
	\[
		\frac{\epsilon_S}{\epsilon_S- \epsilon_D} = \frac{3}{3- \frac{3}{4}} = 0.8
		.\]

\end{solution}



\section{Blatt 8}

\begin{question}
	Die Nachfrage nach Hängematten auf einer fiktiven Insel ist gegeben durch:
	\[
		D(p) = \begin{cases}
			100-p & \text{für } p \le 100 \\
			0     & \text{für } p \ge 0
		\end{cases}
		.\]
	Die Produktion von Hängematten auf der Insel ist kostspielig, da nur begrente Ressourcen und Know-how zu Verüfgung stehen.
	Die Angebotskurve is gegebn durch:
	\[
		S(p) = p
		.\]
	\begin{enumerate}
		\item Bestimme das Partialgleichgewicht unter der Annahme,
		      dass keine Markteingriffe bestehen. Wie hoch ist die Konsumenten- und Produzentenrente.
		\item Angenommen, es gibt eine Subvention von $t=5$ für die Angebotskurve. Wie verändern sich Nachfrage, Angebot und Gleichgewichtspreis sowie Menge.
		\item Da die Subvention sich als zu teuer erweist, gibt es nun einen Mindestpreis von $p_min = 75$. Bestimme Auswirkungen auf Preis ung Menge
		\item Der Mindestpreis verfällt wieder und es gibt nun eine Steuer von $t=2$. Bestimme die Auswirkung dieser Maßnahme auf Preis, Menge sowie Konsumenten und Produzentenrente, Staatseinanhem aus der Stuer.
	\end{enumerate}
\end{question}
\begin{solution}
	\begin{enumerate}
		\item Wir bestimmen zu erst das Gleichgewicht:
		      \[
			      D(p) = S(p) \iff 100-p = p \implies p^* = 50
			      .\]
		      Damit ergibt sich als Gleichgewichtsmenge: $q^*= D(p^*) = 50$. Damit wir die Konsumentenrente bestimmen, berechnen wir die Fläche zwischen Nachfragekurve und Gleichgewichtspreis:
		      \[
			      \operatorname{KR} = \frac{1}{2} (100-50) \cdot 50 = 1250
			      .\]
		      Analog ergibt sich:
		      \[
			      \operatorname{PR} = \frac{1}{2} (50-0) \cdot 50= \frac{1}{2} 50^2 = 1250
			      .\]
		      Die Gesamtwohlfahrt ist $2500$.
		\item Die Angebotskurve verändert sich, da sie nach oben verschoben wird, es gilt:
		      \[
			      S_{new}(p) = S(p+5) = p+5
			      .\]
		      Damit ergibt sich analog: $p^* = 47,5$ und $q^* = 52,5$.
		      Konsumentenrente ergibt  als $1378,13$ und Produzentenrente analog.
		      Die Ksoten für die Subvention ergibt sich aus $5 \cdot 52,5 = 262,5$ und die Gesamtwohlfahrt als:
		      \[
			      2756,25
			      .\]
		      Das ergibt einen Wohlfahrtverlust von $6,25$, da die Kosten höher sind, als der Zuwachs der Gesamtrente.
		\item Da vorher $p^* = 50$ galt, ergibt sich neu nun: $S(75) = 75$ und $D(75) = 25$. Damit kommt es zu einem Marktungleichgewicht, da Anbieter 75 verkaufen, aber Käufer nur 25 kaufen wollen. Also 50 Einheiten überschuss.
		\item Nun gilt: $S(p) = p-2$. Also ergibt sich:
		      \[
			      100-p = p-2 \implies p^* = 51
			      .\]
		      Damit ist der Nettoerlös $51-2=49$. Die Gleichgewichtsmenge ist $q^* = D(51) = 49$
		      weiter gilt: $KR= \frac{1}{2}\cdot 49^2 = 1200,25 = PR$.  Einnahmen des Staats sind somit $2\cdot 49 = 98$ und der Wohlfahrtsverlust gerade $2000-2498,5 = 1,5$
	\end{enumerate}
\end{solution}


\begin{question}
	Viele Jahre lang unterhielt unsere fiktive Insel eine geschlossene Volkswirtschaft. Doch die Regierung beginnt zu erkennen, dass die Begrenzung der Importe die Auswahlmöglichkeiten der Konsumenten und die Markteffizienz einschränkt. Beeinflusst durch globale Handelstrends und das Versprechen günstigerer Güter für ihre Bürger, beschließt der Präsident, die Öffnung der Wirtschaft für den internationalen Handel.

	Die heimische Nachfrage- und Angebotsfunktion für Hängematten lautet:
	\[
		D(p) = 100 - p \ \text{für} \ p \leq 100, \quad S(p) = p
	\]

	\begin{enumerate}
		\item Der Präsident hebt die Binnenbeschränkungen auf und erlaubt den Import von Hängematten zum Weltmarktpreis von \( p_W = 30 \).
		      \begin{enumerate}
			      \item Bestimmen Sie die Auswirkungen auf den Preis und die gehandelten Mengen.
			      \item Berechnen Sie die Konsumenten- und Produzentenrente vor und nach der Öffnung.
			      \item Wie verändert sich das Gesamtwohl?
			      \item Wie viele Hängematten werden importiert?
			      \item Wer profitiert und wer verliert durch diese Öffnung?
		      \end{enumerate}

		\item Nach Protesten der heimischen Produzenten führt der Präsident eine strikte Importquote von \( Q = 30 \) Hängematten ein.
		      \begin{enumerate}
			      \item Bestimmen Sie die Auswirkungen auf Preis und verkaufte Gesamtmenge.
			      \item Berechnen Sie Konsumenten- und Produzentenrente unter der Quote.
			      \item Wie viele Hängematten werden importiert?
			      \item Berechnen Sie den Wohlfahrtseffekt und den Wohlfahrtsverlust.
			      \item Diskutieren Sie mögliche Ineffizienzen durch diese Importquote.
		      \end{enumerate}

		\item Anstelle einer Quote erwägt der Präsident eine Politikänderung und erhebt einen Zoll von \( Z = 10 \) pro importierter Hängematte bei unbegrenztem Import.
		      \begin{enumerate}
			      \item Bestimmen Sie das neue Gleichgewicht einschließlich der Anzahl importierter Hängematten und des Preises.
			      \item Berechnen Sie Konsumenten- und Produzentenrente sowie die Staatseinnahmen.
			      \item Ermitteln Sie den Wohlfahrtsverlust.
			      \item Vergleichen Sie die Wohlfahrtswirkung mit dem Quotenfall.
		      \end{enumerate}

		\item Aufgrund sinkender globaler Produktionskosten fällt der Weltmarktpreis für Hängematten auf \( p_W = 15 \).
		      \begin{enumerate}
			      \item Analysieren Sie, wie sich dies auf die Ergebnisse der Politikmaßnahmen aus Teil (a) und (b) auswirkt.
			      \item Vergleichen Sie die inländischen Preise, Importmengen und Wohlfahrtswirkungen.
			      \item Welche Maßnahme puffert die Inlandspreise besser ab?
			      \item Welche Maßnahme begünstigt Konsumenten bzw. Produzenten stärker?
		      \end{enumerate}

	\end{enumerate}

\end{question}


\begin{solution}
	\begin{enumerate}
		\item Da der Preis exogen bei $30$ liegt, gilt:
		      \[
			      D(30) = 100-30 = 70 \qquad \text{und} \qquad S(30) = 30
			      .\]
		      Damit werden $70-30 = 40$ Hängematten importiert.
		      Die Konsumenten profitieren dadurch, da $KR = \frac{1}{2} (100-30) \cdot 70 = 2450$, jedoch leiden die Produzenten: $PR= \frac{1}{2} \cdot 30^2 = 450$.
		      Die Gesamtwohlfahrt beträgt $2900$.
		\item Der neue Gleichgewichtspreis ergibt sich aus:
		      \[
			      S(p) + Q o D(p) \implies p+30 = 100-p \implies p = 35
			      .\]
		      Damit ist $KR= \frac{1}{2} (100-35) \cdot 65 = 2112,5$ und $PR= \frac{1}{2} \cdot 35^2 = 612,5$.
		      Der Wohlfahrtsverlust ist $2900-2725 = 172$.
		\item Es ergibt sich $p_{I} = 30+10 = 40$. Das heißt Importe lohnen isch nur, wenn $p\ge 40$. Bei $D(40) = 60$ und $S(40)=40$ ergeben sich Importe als $60-40=20$.
		      Die Konsumentenrente $KR= \frac{1}{2} (100-40) \cdot 60= 1800$ und $PR=\frac{1}{2} \cdot 40^2 = 800$.
		      Die Zolleinnahmen betragen $10\cdot 20=200$, womit sich die Wohlfahrt aus der Summe der Renten ergibt, die $2800$ beträgt.
		      Der Wohlfahrtsverlust beträgt nur noch $100$ und dafür gewinnt der Staat an Einnahmen $200$.
		\item Für $Z=10$  ist der effektive Inlandspreis $15+10 = 25$, womit sich $D(25) = 75$ ergibt und $S(25)=25$ besteht. Importe sind demnach bei $75-25=50$.
		      Die Renten ergeben sich analog wie zu vor: $KR= \frac{1}{2} (100-25) \cdot 75 = 2812,5$ und $PR= \frac{1}{2} \cdot 25^2 = 312,5$.
		      Die Zolleinnahmen betragen nun sogar $500 = 10 \cdot 50$, womit sich die Gesamtwohlfahrt auf $3625$ summiert.
		      Im zweiten Fall soll $Q=30$ gelten. Also gilt:
		      \[
			      S(p) + 30 = D(p) \implies p = 35
			      .\]
		      Damit ergibt sich $D(35)=65$ und $S(35) = 25$. Die Importe sind nun fix auf $30$, also ergibt sich: $KR= \frac{1}{2} \cdot (100-35)\cdot 65 = 2112,5$ und $PR= \frac{1}{2} 35^2 = 612,5$ und somit eine Gesamtwohlfahrt von $2725$.
	\end{enumerate}
\end{solution}




\section{Blatt 9}

\begin{question}
	Was sagt das \emph{Walras'sche Gesetz}?
\end{question}
\begin{solution}
	Wenn auf allen Märkten bis auf einen Gleichgewicht herrscht (d. h. Angebot = Nachfrage), dann herrscht auch auf dem verbleibenden Markt Gleichgewicht. Mathematisch gilt somit, falls es $n$ Güter zu Preisen $p_i$ gibt, mit Nachfrage $x_i(p)$ und Angebot $s_i$, dann gilt:
	\[
		\sum_{i=1}^{n} p_i (x_i(p)-s_i)) = 0
		.\]
\end{solution}


\begin{question}
	Betrachten Sie eine Volkswirtschaft mit drei Gütern. Eine Ökonomin schätzt die Nach-
	fragefunktionen für die drei Güter als $D_1(p_1, p_2, p_3)$, $D_2(p_1, p_2, p_3)$ und $D_3(p_1, p_2, p_3)$ sowie
	die Angebotsfunktionen für Gut 1 und 2 als $S_1(p_1, p_2, p_3)$ und $S_2(p_1, p_2, p_3)$. Was können
	Sie über $S_3(p_1, p_2, p_3)$ aussagen, wenn das Walras’sche Gesetz gilt?
\end{question}

\begin{solution}
	Es gilt:
	\[
		p_1 (D_1-S_1) + p_2 (D_2-S_2) + p_3(D_3-S_3) = 0
		.\]
	Umstellen nach $S_3$ liefert:
	\[
		S_3 = D_3 + \frac{1}{p_3} \left( p_1 (D_1-S_1) + p_2jD_2-S_2 \right)
		.\]
	Es genügt, Gleichgewicht auf zwei der drei Märkte zu betrachten; der dritte folgt automatisch
\end{solution}


\begin{question}[subtitle={Erstes Wohlfahrtstheorem}]
	\begin{enumerate}
		\item Erinnern Sie sich an die Skizze des Beweises zum Ersten Wohlfahrtstheorem, die im
		      Unterricht für den Fall von zwei Konsumenten besprochen wurde. Erklären Sie klar, warum
		      keine technisch machbare Allokation existiert, die alle Wirtschaftssubjekte gegenüber einem
		      kompetitiven Gleichgewicht strikt besserstellt
		\item  Betrachten Sie nun das Robinson-Crusoe-Modell mit einem einzelnen Konsumenten und
		      zwei Gütern, wie im Unterricht besprochen. Sei $(p,w)$ der Gleichgewichtspreisvektor. Im Gleichgewicht wähl der Konsument $C$ und $L$. Könnte es technische Alternativen geben, die den Konsumenten strikt besserstellen?
	\end{enumerate}
\end{question}

\begin{solution}
	\begin{enumerate}
		\item Weil im kompetitiven Gleichgewicht jeder Konsument sein Nutzenmaximum erreicht – gegeben seine Mittel und die Marktpreise – gibt es keine technisch machbare Allokation, bei der alle strikt besser gestellt sind, ohne gegen die Ressourcenbeschränkungen zu verstoßen.
		      Daher ist das Gleichgewicht Pareto-effizient.
		\item Nein, da Gleichgewichtspunkt pareto-effizient ist.
	\end{enumerate}
\end{solution}


\begin{question}
	Betrachte eine Robinson-Crusoe-Wirtschaft.Produktionsfunktion:
	\[
		C=L^{\frac{1}{3}}
		.\]
	Nutzenfunktion:
	\[
		u(C,F) = C \cdot (28-L)^2
		.\]
	Bestimme $(p,w)$ und erkläre, wie viel im Gleichgewicht produziert wird und wie viele Arbeit angeboten wird.
\end{question}

\begin{solution}
	Wir setzen die Nutzenfunktion in Abhängigkeit von \( L \):

	\[
		u(L) = L^{\frac{1}{3}} \cdot (28 - L)^2
	\]

	Dann bilden wir die erste Ableitung:

	\[
		\frac{d u}{d L} = \frac{1}{3} L^{-\frac{2}{3}} (28 - L)^2 - 2 L^{\frac{1}{3}} (28 - L)
	\]

	Nullsetzen der Ableitung:

	\[
		\frac{1}{3} L^{-\frac{2}{3}} (28 - L)^2 - 2 L^{\frac{1}{3}} (28 - L) = 0
	\]

	Faktorisieren:

	\[
		L^{-\frac{2}{3}} (28 - L) \left( \frac{1}{3}(28 - L) - 2 L \right) = 0
	\]

	Lösungen:

	\begin{itemize}
		\item \( L = 0 \)
		\item \( L = 28 \)
		\item \(\frac{1}{3}(28 - L) - 2L = 0 \)
	\end{itemize}

	Auflösen der dritten Möglichkeit:

	\[
		\frac{1}{3}(28 - L) = 2L
	\]
	\[
		28 - L = 6L
	\]
	\[
		28 = 7L
	\]
	\[
		L^* = 4
	\]
	Einsetzen von \( L^* \) in die Produktionsfunktion:

	\[
		C^* = (4)^{\frac{1}{3}} = \sqrt[3]{4} \approx 1.587
	\]

	\subsection*{Gleichgewichtspreisverhältnis}

	Die Grenzrate der Substitution (GRS) zwischen Konsum und Freizeit ist:

	\[
		GRS_{C,F} = \frac{\partial u / \partial C}{\partial u / \partial F}
	\]

	Berechnung der partiellen Ableitungen:

	\[
		\frac{\partial u}{\partial C} = (28 - L)^2
	\]
	\[
		\frac{\partial u}{\partial F} = -2C (28 - L)
	\]

	Somit:

	\[
		GRS_{C,F} = \frac{(28 - L)}{2C}
	\]

	Im Gleichgewicht gilt:

	\[
		\frac{p}{w} = \frac{(28 - L)}{2C}
	\]

	Mit \( C = L^{\frac{1}{3}} \):

	\[
		\frac{p}{w} = \frac{(28 - L)}{2 L^{\frac{1}{3}}}
	\]

	Einsetzen von \( L^* = 4 \):

	\[
		\frac{p}{w} = \frac{24}{2 \cdot 4^{\frac{1}{3}}}
	\]
	Im Gleichgewicht:

	\begin{itemize}
		\item bietet Robinson \( L^* = 4 \) Stunden Arbeit an
		\item produziert und konsumiert \( C^* = \sqrt[3]{4} \approx 1.587 \) Kokosnüsse
	\end{itemize}

\end{solution}


\begin{question}
	\begin{enumerate}
		\item Betrachten Sie ein Land, in dem der Strom für Elektrofahrzeuge (EVs) an Ladestationen
		      stark subventioniert wird. (Zur Konkretisierung: Die Regierung zahlt den Anbietern eine
		      Subvention pro Kilowattstunde, die an Verbraucher verkauft wird.) Sind Elektrofahrzeuge
		      und der Strom für Elektrofahrzeuge eher Komplimente oder Substitute? Wie erwarten
		      Sie, dass sich der Preis von Elektrofahrzeugen verändert, wenn die Subvention abgeschafft
		      wird? Verwenden Sie den Rahmen der allgemeinen Gleichgewichtsanalyse mit Markträu-
		      mungskurven, wie im Unterricht besprochen
		\item Eine Ökonomin analysiertdie Auswirkung derAbschaffungderSubvention aufdie Preise an
		      LadestationenmiteinempartiellenGleichgewichtsmodell, dasignoriert, dasssichinfolgeder
		      AbschaffungauchdiePreisefürElektrofahrzeugeverändernkönnten. ErklärenSieinformell
		      mit Ihren eigenen Worten, warum sich die Vorhersagen wahrscheinlich ändern, wenn man
		      berücksichtigt, wie sich die Preise und Verkaufszahlen von Elektrofahrzeugen verändern.
	\end{enumerate}

\end{question}

\begin{solution}
	\begin{enumerate}
		\item Wenn die Subvention für Strom für Elektrofahrzeuge abgeschafft wird, erwarten wir, dass der Preis von Elektrofahrzeugen sinkt. Dies liegt daran, dass der höhere Betriebskostenfaktor für Elektrofahrzeuge die Attraktivität dieser Fahrzeuge verringert und somit die Nachfrage nach ihnen reduziert, was im Rahmen der allgemeinen Gleichgewichtsanalyse zu einem niedrigeren Gleichgewichtspreis führt. Die Reduzierung der Nachfrage führt auch zu einer geringeren Anzahl von verkauften Elektrofahrzeugen.
		\item Die erste Analyse ist so, als würde man untersuchen, was passiert, wenn Butter teurer wird, und dabei nur betrachtet, wie viele Leute weniger Butter kaufen. Man ignoriert aber, dass die teurere Butter dazu führen könnte, dass weniger Leute Brot kaufen, was wiederum bedeutet, dass insgesamt noch weniger Butter benötigt wird, weil es weniger "Brot-Butter-Paare" gibt.

		      Wenn man also berücksichtigt, dass sich die Preise und Verkaufszahlen von Elektrofahrzeugen ändern, würde man wahrscheinlich vorhersagen, dass die Preise an den Ladestationen weniger stark steigen oder die Menge des verkauften Stroms stärker sinkt, als es das partielle Modell vorhergesagt hätte. Der Rückgang der Nachfrage nach Ladestrom wird durch die geringere Anzahl von E-Autos verstärkt
	\end{enumerate}

\end{solution}


\clearpage
\section{Lösungen}

\printsolutions
